% === NỘI DUNG: TỔNG QUAN HỆ THỐNG DRONE CỨU HỘ ===

\subsection{Tổng quan về UAV và ứng dụng trong cứu hộ cứu nạn}

Thiết bị bay không người lái (UAV -- Unmanned Aerial Vehicle) là một loại phương tiện hàng không được điều khiển từ xa hoặc hoạt động theo chương trình lập sẵn, không có phi công trên khoang. Trong những thập kỷ gần đây, UAV dân sự đã trải qua sự phát triển bùng nổ, từ các mô hình đơn giản dùng cho chụp ảnh trên không đến các hệ thống phức tạp tích hợp cảm biến đa phương thức và trí tuệ nhân tạo.

Theo phân loại hình thức cấu trúc khung thân, UAV dân sự phổ biến nhất hiện nay bao gồm:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Quadcopter (4 cánh quạt)}: Cấu trúc đơn giản, dễ điều khiển, chi phí thấp, phù hợp cho các nhiệm vụ giám sát và cứu hộ tầm gần. Tiêu biểu là DJI Phantom, DJI Mavic và Parrot Anafi.
    \item \textbf{Hexacopter/Octocopter}: Cung cấp khả năng dự phòng động cơ và tải trọng lớn hơn, thường được dùng cho nhiệm vụ chuyên nghiệp như chụp ảnh điện ảnh hoặc giao hàng.
    \item \textbf{Fixed-wing UAV}: Hiệu quả năng lượng cao, tầm hoạt động xa, nhưng đòi hỏi không gian cất hạ cánh và không thể bay tại chỗ (hover).
    \item \textbf{Hybrid VTOL}: Kết hợp ưu điểm của cả hai loại trên, có khả năng cất hạ cánh thẳng đứng và chuyển đổi sang chế độ cánh cố định.
\end{itemize}

Trong lĩnh vực tìm kiếm cứu nạn (SAR -- Search and Rescue), Quadcopter được ưu tiên sử dụng nhờ khả năng hover ổn định tại chỗ, cơ động cao trong không gian hẹp, triển khai nhanh và chi phí đầu tư thấp. Các nghiên cứu gần đây \cite{Goodrich2008} chỉ ra rằng UAV có thể giảm thời gian tìm kiếm nạn nhân trong các vùng địa hình phức tạp xuống còn 15--20\% so với phương pháp truyền thống.

\subsection{Tình hình nghiên cứu trong và ngoài nước}

\subsubsection{Nghiên cứu quốc tế}

Trên thế giới, các nghiên cứu về UAV cứu hộ thông minh đã đạt được những kết quả đáng kể:

\begin{itemize}
    \item Hệ thống SHERPA (2013--2017) do Liên minh Châu Âu tài trợ đã phát triển đội UAV và UGV (robot mặt đất) phối hợp tìm kiếm nạn nhân trong các vụ lở tuyết, tích hợp camera nhiệt và nhận diện hình người \cite{DellAmore2014}.
    \item DJI và Parrot đã thương mại hóa các giải pháp UAV tích hợp camera nhiệt FLIR cho nhiệm vụ SAR ban đêm, được sử dụng rộng rãi bởi các đội cứu hộ tại Mỹ, Anh và Đức.
    \item Nghiên cứu của Bejiga et al. (2017) tại Na Uy đề xuất sử dụng mạng nơ-ron tích chập CNN để phát hiện người trong ảnh hồng ngoại từ UAV, đạt độ chính xác trên 85\% trong điều kiện tuyết trắng.
    \item Các nền tảng tự động bay phổ biến như ArduPilot (APM/Pixhawk) và Betaflight (cho FPV racing) đã cung cấp firmware mã nguồn mở cho cộng đồng nghiên cứu. Đề tài này lựa chọn phát triển firmware riêng trên STM32 để nắm sâu nguyên lý điều khiển.
\end{itemize}

\subsubsection{Nghiên cứu trong nước}

Tại Việt Nam, nghiên cứu về UAV cứu hộ đang trong giai đoạn phát triển:

\begin{itemize}
    \item Một số trường đại học như Đại học Bách Khoa Hà Nội, Học viện Kỹ thuật Quân sự đã nghiên cứu phát triển hệ thống điều khiển UAV dựa trên các nền tảng mã nguồn mở như ArduPilot và PX4.
    \item Tuy nhiên, phần lớn các nghiên cứu trong nước chủ yếu tập trung vào việc ứng dụng phần cứng thương mại sẵn có (Pixhawk, Naza-M) mà chưa đi sâu vào việc tự thiết kế Flight Controller từ đầu trên nền tảng vi điều khiển ARM nhúng.
    \item Hướng tích hợp AI -- cụ thể là YOLOv8 -- trực tiếp vào quy trình giám sát cứu hộ từ UAV vẫn là hướng nghiên cứu mới tại các trường kỹ thuật trong nước.
\end{itemize}

\subsection{Các công nghệ nền tảng được sử dụng trong đề tài}

\subsubsection{Vi điều khiển STM32F103C8T6 (ARM Cortex-M3)}

STM32F103C8T6 là vi điều khiển 32-bit thuộc dòng STM32F1 của STMicroelectronics, xây dựng trên lõi ARM Cortex-M3. Với tần số hoạt động tối đa 72\,MHz, bộ nhớ Flash 64\,KB, SRAM 20\,KB, đây là lựa chọn phổ biến cho các ứng dụng điều khiển nhúng thời gian thực. Trong đề tài, STM32F103 đóng vai trò là bộ xử lý trung tâm của Flight Controller, điều phối toàn bộ chuỗi: đọc cảm biến IMU → lọc tín hiệu → tính toán PID → xuất lệnh PWM điều khiển ESC.

\subsubsection{Cảm biến quán tính IMU MPU6050}

MPU-6050 là module cảm biến quán tính 6-DoF (Degree of Freedom) của InvenSense, tích hợp đồng thời cảm biến gia tốc kế 3 trục (Accelerometer) và con quay hồi chuyển 3 trục (Gyroscope) trong cùng một chip. Giao tiếp qua giao thức I2C hoặc SPI. Chip này cũng tích hợp sẵn bộ xử lý tín hiệu số DMP (Digital Motion Processor) có thể ước lượng tư thế cơ bản, tuy nhiên trong đề tài ta sẽ đọc dữ liệu thô và tự cài đặt bộ lọc bù để nắm rõ nguyên lý.

\subsubsection{Giao thức điều khiển ExpressLRS (ELRS)}

ExpressLRS (ELRS) là giao thức truyền thông điều khiển mã nguồn mở thế hệ mới, được thiết kế đặc biệt cho UAV FPV, nổi bật với:
\begin{itemize}
    \item Độ trễ cực thấp: 1--4\,ms tùy tốc độ packet.
    \item Tần số truyền gói điều khiển: lên đến 1000\,Hz ở chế độ 1000\,Hz Packet Rate.
    \item Phạm vi hoạt động lớn: tới vài km với công suất phát 250\,mW ở băng tần 900\,MHz.
    \item Chuẩn giao tiếp với FC: giao thức CRSF (Crossfire Serial) trên UART, tốc độ 420000 baud.
\end{itemize}
ELRS ngày càng được cộng đồng FPV và SAR drone ưa chuộng do tính mở, chi phí thấp và hiệu năng vượt trội so với các chuẩn cũ (PPM, SBUS, FrSky).

\subsubsection{Camera FPV và hệ thống truyền hình ảnh VTX/VRX}

Hệ thống truyền hình ảnh analog FPV (First-Person View) trong đề tài bao gồm:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Camera FPV}: Camera góc rộng độ phân giải chuẩn video analog (PAL/NTSC), lắp trên Drone, truyền tín hiệu video analog tới module VTX.
    \item \textbf{VTX (Video Transmitter)}: Module phát tín hiệu video FPV qua sóng 5.8\,GHz, công suất phát điều chỉnh được (25\,mW -- 400\,mW), anten dạng cloverleaf để tối ưu bức xạ đẳng hướng.
    \item \textbf{VRX (Video Receiver)}: Module thu tín hiệu 5.8\,GHz ở trạm mặt đất, kết nối với video capture card để đưa luồng hình ảnh vào máy tính xử lý AI.
\end{itemize}
Hệ thống analog FPV được ưu tiên do có độ trễ thấp (< 40\,ms) so với các hệ thống kỹ thuật số như DJI Digital FPV, phù hợp với yêu cầu phản ứng nhanh trong cứu hộ.

\subsubsection{Mô hình học sâu YOLOv8 (You Only Look Once v8)}

YOLOv8 là phiên bản mới nhất trong họ mô hình YOLO của Ultralytics (2023), hiện là một trong những mô hình phát hiện đối tượng thời gian thực hàng đầu. YOLOv8 áp dụng kiến trúc một giai đoạn (one-stage detector) với các cải tiến:
\begin{itemize}
    \item Backbone mới CSP-Darknet với C2f modules thay thế C3 của YOLOv5.
    \item Anchor-free detection head, loại bỏ anchor boxes, đơn giản hóa thiết kế và cải thiện tổng quát hóa.
    \item Hỗ trợ đa nhiệm vụ trên cùng framework: phát hiện đối tượng, phân loại, phân đoạn ảnh và ước lượng pose.
\end{itemize}
Trong đề tài, ba mô hình YOLOv8 được huấn luyện độc lập: YOLOv8n-Rescue (phát hiện người/vật trong cảnh cứu nạn), YOLOv8n-Posture (phân loại tư thế: ngã/vẫy tay/bình thường) và YOLOv8n-Pose (ước lượng 17 keypoint xương người).

\subsection{Xác định khoảng trống nghiên cứu và hướng tiếp cận của đề tài}

Qua phân tích tổng quan, có thể nhận thấy các khoảng trống nghiên cứu sau:

\subsubsection{Thiếu nghiên cứu tự thiết kế FC nhúng ARM cho UAV cứu hộ trong nước}
Phần lớn đề tài trong nước dùng FC thương mại, không đi sâu vào thiết kế phần cứng từ đầu. Đề tài này lấp đầy khoảng trống này bằng cách tự thiết kế PCB và lập trình firmware hoàn toàn trên STM32F103.

\subsubsection{Thiếu hệ thống AI đa mô hình dung hợp quyết định cho bài toán cứu hộ}
Các nghiên cứu hiện tại thường chỉ dùng một mô hình đơn lẻ (phát hiện người) mà chưa kết hợp đa mô hình đánh giá trạng thái nguy hiểm. Đề tài đề xuất thuật toán dung hợp ba mô hình YOLOv8 tính Danger Score toàn cục.

\subsubsection{Thiếu tích hợp từ đầu đến cuối}
Phần cứng Drone và hệ thống AI thường được nghiên cứu tách biệt. Đề tài này cung cấp một giải pháp tích hợp từ thiết kế cơ khí, điện tử đến phần mềm AI, tạo thành một hệ thống hoàn chỉnh.

\textbf{Hướng tiếp cận} của đề tài là kết hợp phương pháp từ dưới lên (Bottom-up): bắt đầu từ thiết kế linh kiện phần cứng cơ bản, xây dựng lớp firmware điều khiển thời gian thực, sau đó phát triển lớp AI ở cấp độ trạm mặt đất, và cuối cùng tích hợp thành hệ thống hoàn chỉnh để thử nghiệm trong điều kiện thực tế.
